%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[11pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=.6cm]{geometry}

\begin{document}

\begin{exercice}
  Une télécabine se déplace sur un cable, de $A$ à $B$.
  \begin{multicols}{2}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.5]
        \draw[dotted, gray] (0,0) grid (12, 7);
        \draw (2, 0)  node[below left]{$C$}
        -- ++(2, 0)  node[below right]{$D$}
        -- ++(0, 3)  node[above right]{$E$}
        -- ++(-2, 0) node[below left]{$F$}
        -- cycle;
        \draw (3,3) -- (3,4);
        \draw (0,3) -- (12, 7);

        \draw (3,4) node{$\bullet$} node[above]{$A$};
        \draw (9,6) node{$\bullet$} node[above]{$B$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
      \item Dessiner la télécabine lorsqu'elle sera arrivée au terminus $B$.
      \item Comment décrire ce déplacement ?
      \item Représenter ce déplacement sur le graphique.
    \end{enumerate}

  \end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On considère les points suivants.
  \begin{multicols}{2}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.6]
        \draw[dotted, gray] (0, 0) grid (11, 18);

        \coordinate (AB) at (-2, 6);
        \coordinate (A) at (8, 3);
        \coordinate (M) at (4, 1);
        \coordinate (N) at (6, 4);
        \coordinate (O) at (10, 10);

        \draw (M) node{$\bullet$} node[below left]{$M$};
        \draw (N) node{$\bullet$} node[below right]{$N$};
        \draw (O) node{$\bullet$} node[below right]{$O$};
        \draw (A) node{$\bullet$} node[below right]{$A$};
        \draw ($(A)+(AB)$) node{$\bullet$} node[above left]{$B$};

    %\draw ($(M)+(AB)$) node{$\bullet$} node[below left]{$M'$};
    %\draw ($(N)+(AB)$) node{$\bullet$} node[below right]{$N'$};
    %\draw ($(O)+(AB)$) node{$\bullet$} node[below right]{$O'$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
      \item Construire $M'$, $N'$, $O'$, images respectives de $M$, $N$, $O$ par la translation qui transforme $A$ en $B$.
      \item Construire $P$, image de $O$ par la translation qui transforme $M$ en $M'$. Que constate-t-on ?
      \item 
        \begin{enumerate}
          \item Que peut on-dire des points $O$, $M$ et $N$ ? Que peut-on dire des points $O'$, $M'$, $N'$ ?
          \item En déduire une conjecture.
        \end{enumerate}
      \item 
        \begin{enumerate}
          \item Choisir un point quelconque sur le segment $[MN]$, et tracer son image par la translation qui transforme $A$ en $B$. Où se trouve l'image de ce point par rapport au segment $[M'N']$ ?
          \item En déduire l'image du segment $[MN]$ et de la droite $(MN)$ par la translation qui transforme $A$ en $B$.
        \end{enumerate}
      \item 
        \begin{enumerate}
          \item Placer $I$, milieu du segment $[NO]$.
          \item Construire $I'$, image de $I$ par la translation qui transforme $A$ en $B$. Où se trouve $I'$ par rapport au segment $[N'O']$ ?
          \item En déduire une conjecture.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}

\end{document}
